🇳🇬 長平之戰算唔算係中國歷史上最精彩既戰役？

軍力相當，打得又激烈，又有戲劇性，秦贏左之後奠定左統一六國之勢。

軍力吹大廿倍

宇清空城計

未必，兩國都用左傾國之軍

星期日好空虛
一齊鳩up

最後睇緊史記70列傳，一齊討論下

繼續用廉頗唔會輸

其實趙國係局住要完場戰役，打左三年幾糧草已經搞唔掂，問齊借糧齊又唔肯，秦國都係靠蜀地糧倉頂住，其實都頂唔到耐。換廉頗係佢既原因，不過用趙括就柒既，中左范睢計。

秦糧草補給咪一樣緊張

淝水之戰

所以兩邊其實都局住要打

有一邊太柒

廉頗打落去=陸遜

用返白起=用返伊禾比=贏

趙國經濟玩完果時 趙軍都玩完

當時全世界都想秦趙兩敗俱傷

如雙方都差不多沒糧. 假如廉頗繼續死守.

秦糧盡時就只能退兵=雙方白吃3年軍糧.

決定點就是看誰先吃光糧草.

始終秦國人口同地域都大過趙國好多

廉頗賭秦國唔會傾國之力同趙死過
所以想秦軍搵唔到戰機自己走

但佢應該估唔到秦國會死頂到抵 秦軍這個行動似係同秦昭襄王已入六十幾高齡有關

秦王需要為繼承人掃低東進的最大阻力和將白起用盡

趙國不換走廉頗 秦應該頂到無得再頂先會走人

趙孝成王又衰淆底，派使者去講和，比秦國大事宣傳，五國見佢地講和就唔幫拖

秦國可以一連出幾個勁君王真係抵佢滅六國

想睇世清女裝

係滅咗六國先俾人吹奏喳
重點係郡縣制代封建

之後秒速收皮

關中同巴蜀

雖然係殘體
但真係值得睇
戰役企圖，進程
對應番現代地

由靳生禾，谢鸿喜著

老沈一說
係cctv片
但唔係鳩吹

從太空上看長平之戰
殘體
係用goolge earth睇地形推測兩軍動向
(山區地形2千年都無點變)

搵到d本書pdf
最啱星期日打發時間

有冇人對長平之戰有興趣？依排睇咗啲關於長平之戰嘅書，發現到長平之戰嘅規模唔會比越戰差，但係好少人關注，所以想試下同大家分享。如果有人想睇嘅話我先開始打啦。

秦孝公秦惠文王秦昭襄王都好勁喎

ching覺得趙唔中離間繼續用廉頗贏唔贏到秦？

成班友仔食花生唔幫拖，結果秦國贏左

全部睇兩虎相爭，唔敢押錯注

點勁法？願聞其詳。

廣納賢仕，商映李儀范雎都唔係秦人，果陣肯用外地人既君王唔多。
佢地仲好肯聽丞相意見，唔會獨裁。

上面唔知d秦王點勁既
可以查下奮六世之餘烈呢句點黎

六國都會出到好君王，但係好難連續出幾個都好，通常老豆勁，個仔廢

中國對香港？

事後孔明梗係話要聽廉頗講堅守
但當時趙國已經難以支持大軍消耗
(當然秦國都唔好得去邊)

成班豬隊友又睇戲
兵唔出 連糧都唔肯借

趙王除左換主戰派趙括上場盡地一煲
都無咩路行

蒙古軍圍攻襄陽

所以話
六國論係講得有道理
六國既想有強國獨力抗秦
但又怕個強國抗秦之後成為另一個霸權
所以一直拖後腿
結果就被秦逐個擊破

蘇秦辛辛苦苦綁住六國
蘇秦一死 六國就又散

衰在用趙括呢個二世祖紙上談兵姐，搵個勁d既將軍可能夠揪

連橫贏合縱係必然既，個個都各有野心各自盤算利益，點會咁團結呀，加上合縱果陣又打唔死秦國，秦國最多咪哩返入去關中守，冇人攻得入。

秦國用左幾百年時間, 征服天下
結果征服天下之後......15年就滅國

都算係搞笑

北京電視機一役算唔算足球史上最黑暗既一日

唔得民心

白起地上最強 生平只有廉頗能夠打成平手

弱智仔做皇帝+奸臣當道
冇辦法

廉頗對住王齕都邊打邊退喎

時也命也
曾幾何時
吳起打到秦國一仆一碌
但魏武侯玩膠玩到吳起奔楚
結果秦國渡過秦穆公稱霸以來最大既劫數
冇耐就商鞅變法

突然諗起之前睇過大秦帝國，好好睇

吳起好屈，打仗又勁內政又勁，但就因為佢既出身而比人懷疑批評

秦二世好慘，秦亡根本唔關佢事

趙國黎講趙奢同李牧都打仗勁過廉頗

仲有樂毅

李斯
有才華都冇用 份人咁貪
怕同門搶飯碗 秦始皇死咗就怕冇飯碗

吳起軍事內政都有，全能到仆街

商央都全能，不過打仗靠賤招

臨死都諗到計整死班貴族

好屈

軍力吹大數

趙奢 李牧 都試過打敗秦軍
反而 廉頗 只係識得欺負 魏國/齊國/燕國 呢D已經衰落既國家

長平之戰前期, 廉頗對住王齕 都只能死守, 但一樣傷亡慘重

白起戰爭指揮藝術超越同時代既人

同時代有坎尼戰役的漢尼拔 長平之戰和坎尼之戰兩場都係軍事史上經典

當年趙王用趙奢 唔用廉頗
趙奢踩住秦軍一戰成名

呢個趙王都係想賭一次
唔用趙括都會用另外一個 再逼佢出戰

係，孫子兵法講要完全包圍人要十倍人地既兵力，白起利用地形，1:1既兵力都可以包圍趙軍。

真，兩場都係引兵突入再包圍

佢老母都親自同趙王講個仔唔掂，趙王都唔聽照用

廉頗吹大左，戰國四大名將最廢果個

韓世忠 試過用八千宋軍包圍幾萬金兵

如果地形合適, 例如一座山, 只有幾條出路
只要派人塞住幾條山路, 就可以完成包圍了

李牧好堅

可以帶住咁弱既趙國, 打敗秦軍

我覺得田單仲勁，帶領一個城幾千兵可以復國

燕國廢鳩啫

咁係打到齊國兩座城嘅樂毅勁定係幫齊國用兩座城嘅田單勁

樓主

樂毅唔係咩勁人
當初打到田齊剩餘兩城
係因為參戰方係燕韓趙魏秦
楚表面援齊 實際虎視眈眈 想乘機搶地

秦齊兩國富兵力強 齊王太自大 秦想打柒齊好耐 於是藉機以五國之力屌打齊國

到滅剩兩城聯軍秦就帶隊徹兵
等燕齊互相消耗
樂毅冇被徹換 亦唔見得可以獨力滅齊 第一兵力太弱國家窮 第二補給線長 無法長期支援伐齊 如不 區區幾千隻火牛 如何收服絕大部份田齊失地

樂毅燕軍背後參戰方有秦與三晉

田單復國果陣樂毅比燕王逼走左啦喎

我覺得田單勁d

廉頗=摩連奴

赤壁排第幾

比起白起李牧係差d，但感覺王翦同廉頗 係同級

廉頗幾朝老臣，長期係權力中心活動，要聽意見第一個問佢先，之後又可以暫代國政，政治家黎

冇記錯做埋相國

圍到一半時燕王死咗
繼任者唔鍾意樂毅 樂毅就走路

秦加三晉只係同齊國決戰時有用過
打完就攞地走人
之後係樂毅帶着燕軍一步一步打落七十幾座城

王翦最勁係知道統一之後佢呢d 老將軍無撚用
拿拿林告老歸田

所以話佢兩個幾相似, 打法都係, 無把握贏既君主迫都唔會主動進攻, 又守到天衣無縫

最主要有天險
函谷關派好少人馬已經可以堅守唔比人入黎

長平真係死局廉頗死守一來係打唔贏，二來希望比五國睇到趙國頂得住秦國，放心過黎合縱，不過五國比秦國打到淆晒底

劣勢下守到白起三年廉頗都不愧名將

一來啦
二來始皇統一之後仲keep住用法家
不知變通
同埋原先嘅貴族統治變左做帝國郡縣制度
佢地未有心理準備有咁大改變

最好睇係 20萬打200萬

如果係扶蘇繼位既話。。

陳勝吳廣一樣會起義

不過秦國的統帥將會係蒙氏兄弟

赤壁吹大左

王翦打楚果陣帶好多兵，指揮咁多兵唔容易，所以王翦勁半班。

仲有帶傾國之師打楚果陣不斷寫信比秦始皇叫佢比多d田地自己，令秦始皇覺得佢冇野心作反，幾有政治智慧

所以我覺得秦滅六國最重要既原因係因為地理位置，吳國魏國齊國都試過強大到諸侯驚，之後就比人圍，因為地理，蘇秦合縱果陣冇辦法打到秦國翻唔到身。

廉頗守果陣都唔係同白起打

可以我覺得秦國係比秦始皇敗左，唔係秦二世敗。

巨鹿之战 彭城之戰 官渡之戰 赤壁之戰 昆陽之戰 淝水之戰
全部以少勝多

數到第二個做到係郭子儀

如果係扶蘇繼位 ....

其實廉頗守係純粹鬥消國力
消到秦國都就唔掂先用反間計令趙以趙括換廉頗
秦國換白起果下先變傾國之力打

趙括其實都唔係廢物
俾白起包圍左幾十日之後仲可以令秦卒死傷過半
係衰俾白起引左出關

睇邊個頭 如果boss係劉邦
點退都死 只有死人先會最安全

但以少勝多成日都係因為一邊太柒

戰國時代, 好多人都是 文官+將領 集一身

樂毅, 田單, 吳起 ,蒙恬 都係咁

廉頗 無同白起打過

廉頗 敵人是王齕

最衰戰國時期沒足夠史料

不然就可以估計到,如趙國堅守下去沒換人

到底秦還是趙邊個會先頂唔住食哂糧

個人是偏向秦軍會比趙軍先用耗盡糧草迫住退兵(不然秦也不需要出到反間計急於求勝). 然後因為沒糧草,數年內只能防守慢慢回糧.

秦國 得到巴蜀地區, 巴蜀地區一向產量糧食

反而是趙軍真係無糧食, 被逼向齊國買, 但齊國又唔肯賣

同意

所以秦知趙換走廉頗真係開心到爆炸
秦都係傾國之力搏舖勁
以白起換王齕
仲徵召河內郡十五歲以上男子入伍
係好彩搏贏左

問咗鄱陽湖之戰未？

果時巴蜀水利未發展得好
唔係真係咁富庶
而且秦當時都只係被視為荒蠻之地

相反趙係已發展地方
國力未必相差好大

秦國 玩人海戰術真係無得輸

長平之戰, 秦國自己都傷亡過半
邯鄲之戰, 秦軍又再一次慘敗

但秦國仲有大把國力同你玩

長平之戰令秦十室九空
點會話大把國力玩
都係靠個函谷關頂住先無俾人滅
可以休養生息

趙國冇糧先啦，趙國佔地同人口都少過秦好多。

秦惠文王果陣已經發展緊巴蜀水利，到昭王應該已經搞掂，唔係點白起狂打仗都應付到。

趙死哂，秦死一半。

所以長平之戰之後趙國已經無力對抗秦國
戰前趙國分分中仲勁過秦

想知趙缺糧既記載出自邊到？
反而我只搵到秦缺糧既記載 所以先急於引趙軍決戰

冇史料講過趙缺糧

要向齊國買糧, 咁都唔係缺糧??

戰前......趙國點都勁唔過秦啦

六國啲君主個個都細膽到仆街

除左軍隊質素有得講下
其他野趙都遠弱於秦

鬥冷門大賽正式開始

唔係細膽
係計數計得盡
如果幫趙打贏秦
咁趙咪會強大
點知到時會唔會打番自己轉頭
最好就兩敗俱傷

其實坐到咁高位 文武相全係好基本 唔知點解大家都會有個錯覺 文官就唔識打 武官就唔識治國

佢多人係因為秦王下令將成年嘅年紀下調（唔記得13定15） 用埋班細路先咁多人

士氣地形影響最大

買糧一事未知詳細時間點
而且換帥後大糧山比秦軍斷絕

就算想佢地兩敗俱傷都起碼留趙國打秦先
再唔係趁火打劫從後偷襲秦國
明知秦國咁有錢我係楚魏就趁機打秦後欄

楚國被秦屌打到仆街 冇咗大半個國土
而且楚王權力唔集中 國內行分封制
各個貴族割據楚國劃地盤
好難再用兵攻秦

韓國更加如同亡國 秦國後花園
魏國自n年前圍魏救趙 圍魏救韓 以及被白起屠殺大量軍隊後 早已無力對抗
燕齊樂毅田單互相磨滅成超弱國 兩者全軍應各剩不足十萬
六國就祇有趙國擁兵數目與秦軍相若
其餘根本無力偷襲秦國

揸住關中真係可以屈機
咁多年都只有吳起打到秦國一仆一碌
不過都要多得秦國班先輩肯到西邊玩
之後再多得魏國助攻送商鞅俾秦國

吳起想吞秦的意圖都好明顯

不過果時無咩邊個會貪秦國咁既「蠻夷之地」 秦國的東進之路一直被晉國阻住

正確黎講 秦國要多謝三家分晉

雖然魏趙先後阻住秦國，特別係出咗吳起和趙奢呢d癲佬一次又一次整估秦國

好似嬴稷呢d雄主 成世人就遇過匡章/趙奢/魏無忌 比佢地玩到七彩

秦當年吞巴蜀嘅時候無人阻止過其實幾痴線

秦國多年一直任用賢能變法+一直出賢君(無料果D好彩都早死)
加上地利同外交好,得一次比人攻入過函谷關,實力保存得好好
仲有鄭國渠何謂水利未發展得好

可能最後出左一個 超級昏君(秦二世)

直接將 幾百年既秦國一鋪玩死

歷史上好多皇朝都是以關中起家, 再統一天下

劉邦
魏晉
隋,唐 都係一樣

話說 魏國後期 都叫出左一個信陵君, 曾經兩次嬴過秦軍 (但兩次都是聯合其他國家軍隊一齊打)

不過 信陵君 就同李牧一樣, 嬴一兩次戰爭, 改變唔到大局
而且又受到自己君主猜忌

戰國四公子之首 有勇有謀有量度冇架子

鄭國渠係秦王政
長平之戰係秦昭襄王
都唔係同一時代

而且鄭國渠喺關中唔喺巴蜀

秦人祖先一開頭都係幫周天子養馬
而有一次外族入侵救左周天子先受封西邊
當時西邊都係蠻夷之地
成日同外族打仗令秦人民風勇悍
平王東遷之後秦人攞埋關中再加三家分晉先開始有得玩

一句奮六世之餘烈真係講得好好
一個蠻荒之地經過一代一代良君治理之下逐漸強大
難得宣太后女人當政都無乜搞亂成個國家
係抵秦國可以一統天下

果陣有讓侯做丞相，讓侯幾叻。

秦國唔似得當時六國咁
佢剩係肯用客卿已經吸引左好多人黎投效

春申君
俾人埋伏殺死
死後俾人滅門

長平君最廢，累左趙國

其實都合理，果陣就係夾埋秦打第一強國齊國，結果齊收皮，秦獨大

同埋地理位置搞到好難偷襲秦國。

後欄野唔會有人理囉 正如趙吞中山都冇人理啦

睇過幾年前套美穴傳
宣太后好勁

所以我先話秦國多好君王，一個國君做到用人唯才已經係好好。

平原君*

美穴做太后之前個秦武帝又係on9仔

你想講平原君??

平庸姐，唔算on9，楚懷王果d就真係on9啦

玩鼎玩死自己
衰在太有自信

關東反民和前朝遺民陸續起兵反秦唔太關二世事

佢地根本係秦始皇一死就會爆既計時炸彈

王離和章邯都算無用錯

衰比趙高誘殺

秦始皇麾下幾多大將 但全部被趙高害死
秦始皇都on99 無啦啦去沙丘旅行做乜鳩
搞到中暑死

地方不穩咪出巡威攝下

秦國最好運既地方係d昏君未帶來任何損傷既時候已經死左

根本秦係比秦始皇敗，二世係無辜的

講真，就算班大將唔死都唔會夠項羽韓信打啦

乾隆最大獲就係太長命

王翦囉
前提要佢同嬴政都未死

王翦好能老啦，同埋我覺得佢都唔會夠項羽韓信揪

秦軍最勁就係弩兵屈機
千步之遙就能射殺敵軍

八國聯軍

南越武帝趙佗笑而不語

仲有趙陀 帶左50萬大軍 去打南越

之後秦國有難, 趙陀 無番去幫手, 反而直接係南越建國

唔知點解
秦朝末期果陣, D秦軍好似變到唔識打仗咁
接二連三輸比 劉邦, 項羽 呢D起義軍.........

其實秦國統一六國, 直到劉邦, 項羽起義, 只係相差短短15年
即係與 劉邦, 項羽 打仗果班秦軍, 都參與過 滅六國/打匈奴 等一系列戰爭
好難相信佢地會輸

同信陵君竊符救趙一樣
秦軍的情報料定魏軍/楚軍不會出兵
政治上：信陵君受到魏王猜忌/項羽受懷王壓制

但佢兩條友都成功奪取兵權對秦軍發動突襲

項羽突然斷絕秦軍甬道 王離應該嬲到爆 章邯又被陳餘諸將所阻

王離被迫發動強攻 九戰 九 敗

因為項羽太痴線
史記入面唯一唔係王而有本紀
即使係漢朝敵人

同太史公史觀有關
專寫劉邦衰格野

章邯用刑徒民工就收班反民皮
王離率北方軍團南下諗住同章邯聯手收埋班六國餘孽 唔好彩出咗個項羽啫

班餘孽入面最打得不過項氏叔侄 陳餘 張耳 李左車幾人

呂后都有本紀

條閹佬比人切左之後
寫漢既基本都係衰野

雖然有關但應該唔太關事
你諗o下彭城之戰三萬大破六十萬盟軍
鉅鹿一戰三日九戰九勝秦軍
嚇到班諸侯作壁上觀, 滕行而前莫敢仰視
一時威風無兩
連韓信都要十面埋伏先贏到
但當中仲要比項羽用28騎突圍而出
歷史上我諗唔到第二個

可惜成世人衰喺韓信手上
韓信簡直係完美運用孫武吳起打仗理論
劉邦要出漢中時 軍隊唔夠撼時 就出奇兵
到垓下打項羽時
睇見好難正面贏項羽 就屈兵力

唔係衰韓信
係衰自己姐
開頭韓信落泊時想加入項家軍
但項羽唔show佢
到韓信投靠左劉邦做左假齊王o個時
人地勸佢自己稱王佢就要為報劉邦知遇之恩
呢個時候已經太遲

原本走到係救女人先返轉頭中十面埋伏

個時秦打六國既軍隊去左山越開荒

好似話秦始皇叫。項羽真係去打個邊未必贏

劉邦打過一次輸到仆街

即係 趙陀 果班軍隊??

唔知 但睇資料話到秦亡都無出救秦
個時派兵南下打山越個班 去到之後留係山越
應該係秦始皇命令呢隊幾十萬既秦兵留底 唔係點會無人叛變思家鄉。秦始皇想好似西周個時既武裝移民政策 想係未來可以控制到山越 納入秦帝國既一部分

之後劉邦統一完之後打過山越 山越個班友完美勝利 所以秦末期個堆兵廢係有原因

而且最後打項羽個巨鹿之戰個班秦兵唔係正常普通秦兵 而係修驪山既人同罪犯個類 唔陣前逃亡已經好好 本身呢班可能係其他6國既人 都肯幫秦賣命 其實個個將軍已經好勁 識籠絡人心

假如俾返隊正常職業軍人佢 項羽未必可以以少勝多 淨係弩炮都射死曬d

第一次聽山越兵

秦亡國時冇幫過手
結果坐視秦亡國 跟手睇住漢立國
但劉邦條on9殺咗韓信
自己又high大咗去打匈奴同南越
全部輸哂

記錯
係呂后打南越
兩公婆都係極有自信

[本土史學] 南粵史綱要

入面#20打後有講秦漢點搞鳩嶺南

秦國呢啲垃圾國家真係唔抵幫
趙佗如果真係要幫應該都會腹背受敵
佢領地嘅越人應該都會作反
趁早劃清界線先係明智

其實打完長平之後秦國元氣都大傷，本來廉頗階段雙方都消耗唔少，一宣唔覺得趙括真係咁弱，應該話趙國軍隊無咁弱 ，強攻防禦工事其實雙方都唔好受，後來幾年之後魏國信陵君之後幾國會師秦關更加差啲打到秦國門戶大開，最尾都係因為功高蓋主同幾國心懷鬼胎而無收獲

趙佗痴撚線
30幾歲稱帝做到百鳩幾歲
做咗70年皇帝 風流快活

秦末章邯其實鎮壓過唔少起義軍 但係比項羽一戰打到回歸解放前 ，秦朝當時根本無傾全國之師去防守，應該話當時既環境唔容許咁做，好多戍守邊疆(九原郡 百越)既兵根本調唔到翻黎 (雖然罪犯 老野居多) ，除左西邊既精銳軍調到翻首都 基本上可用精兵唔多，加上趙高亂政 朝上對立都嚴重，當然都要歸功於項羽 暴秦先亡得咁快

秦滅亡9成主因係趙高

好人有好報

北邊有幾十萬人去起長城，唔夠兵到要用死囚打。

冇哂戰意啦，打左咁多年統一左仲衰過之前
好似國軍打左咁多年軍閥加抗日，抗日贏左仲要打共軍，失哂軍心。秦統一左仲用法家大興土木勞民傷財就注定會收皮。

史記成日陰d陰d寫衰漢室

項羽做將軍係好完美，做君主就唔掂啦，用人同政治都輸比劉邦。

秦真係仆街黎，唔係秦國要夾硬統一六國
而家未必有中國呢個概念

趙軍湖服騎射勁到仆街同秦軍不分上下，趙括最衰係臨陣換哂d人加比白起引左出去。

中國可能會變到歐洲咁，仲係百家爭鳴，思想進步得快，隨時出埋科學思想都唔奇。

其實真正既罪人係董仲舒

可能周朝分封制度演化做聯邦政府呢

如果中國係指中原嘅話,八國聯軍最精彩

就算獨專道家/法家都只會愈來愈汙腐，會冇乜進步。

清兵太廢啦，比人sm

本身趙國唔夠糧要問齊借就知佢地都想趁早決戰
大佬 成40萬人喎 仲要已經打左三年
唔可以怪哂趙括嘅又

係唔可以怪趙王換走廉，但趙括比人引出去圍都抵屌啦

中左伏係真係衰太有自信
但佢係比人圍嘅情況下都重創到秦已經算係咁
白起都講過經長平一役 死傷過半 國內空

呢一戰震懾埋其餘5個
果個環境 其餘5國派兵 白起都搞唔掂
令到秦可以休養生息

白起最堅係當初話趁勢打入邯鄲有so
秦王唔聽
拖完再打
白起又話遲左，趙國哀兵+五國一定唔會坐視不理
結果秦軍就比魏無忌聯軍打爆

趙王換人就係想快d打完
打仗無糧食唔戰死都餓死

假假地都名將之後，幾勇猛既，係衰紙上談兵太自信姐

白起好慘，真係殺降兵既報應

白起本來可以滅楚滅趙

白起鄢郢之戰攻陷楚國郢都 食咗大半個楚國
連屈原都跳河自殺
白起正想繼續進軍吞併楚國
美穴宣太后即刻阻止
認為楚國乃央央大國 要滅國驚耗費太多國力

白起打完長平之戰 屠殺四十萬趙國軍民 正想乘勢吞併整個趙國
點知秦昭襄王被趙國嘅珠寶收買
之後阻止白起進軍 命佢班師回朝
過多幾年 呢個秦王又心思思想吞併趙
白起認為趙國軍民已上下一心抗秦 趙國有幾年時間喘息 若再戰必敗 秦王不信 認為佢玩野 遂將白起賜死 白起死前亦覺得自己屠殺四十萬人 有咁嘅報應都係應該
結果秦王果然被大敗 死傷無數

項羽以少勝多先係

項羽用開咩打法咩戰術？ 破釜沈舟唔算戰術

唔殺降又唔知點算

唔夠糧養佢地返秦國，放佢地走又打黎冇意思，各自死左一半兵，又驚佢地作反，殺又真係好殘忍成幾十萬人。

捉佢地返去做農夫都好架

d糧連秦兵食都好蚊水啦

仲要搵糧同搵人押返去

秦軍後來都有報應

章邯 帶領20萬秦軍投降項羽, 然後項羽將佢地全部屠殺

項羽殺降果班好多唔係秦人

雙方陣亡都好多人，百萬大軍對陣數年，到後尾

到最後 趙括 猛攻 ，近年己經有好多人為趙括平反，趙國山地國家捱補給二年有多 己有到左極限。好多人懷疑趙括反攻係趙王催促，或者糧食己經去到極限，必需決戰。

白起 成世人損兵最大就呢場

之後項羽都有報應，殺降兵真係好邪

所謂平反不過係嘩眾取寵
唯一有可能證明趙軍係換帥前無糧既證據只係問齊借糧一事
問題係借糧一事時間點極小可能係換帥前

史記白起列傳：趙軍逐勝，追造秦壁。壁堅拒不得入，而秦奇兵二萬五千人絕趙軍後，又一軍五千騎絕趙壁閒，趙軍分而為二，糧道絕。而秦出輕兵擊之。趙戰不利，因築壁堅守，以待救至。秦王聞趙食道絕，王自之河內，賜民爵各一級，發年十五以上悉詣長平，遮絕趙救及糧食。

換帥後白起兩度絕趙軍糧道，換言之趙軍仍有糧草，不過被斷絕而已，何來換帥前趙軍缺糧之說？

當然你可以話可能趙國只係瀕臨缺糧，唔係完全無糧。史書無講既野無得爭論。不過史書都講到明趙王換帥理由係「趙王既怒廉頗軍多失亡，軍數敗，又反堅壁不敢戰，而又聞秦反閒之言，因使趙括代廉頗將以擊秦」，後人再幫佢加咁多諗法做咩？

再者，主動進攻未必係錯，錯就錯在趙括主動進攻仲要中計，致使四十萬趙國軍士裹屍沙場，唔好話咩突圍殺到秦軍死傷過半，首先死傷過半唔係死者過半，而且呢個根本係偷換概念，係趙括令到趙軍被困最後被逼突圍，咁都有得吹奏？

人地咁後生
劉邦咁成熟
年齡同越歷仲有處世上已經冇得比

係 劉邦係市井出生，最識同人打交道。

agree

章邯部先係班邢徒兵
而且，當中咩人都有，包括犯左罪又罪不至死的軍人和官員，在軍功爵制下，只要呢班犯在戰場上殺到人就可以抵罪兼獲爵，而秦帝國有百幾年口碑唔會走數既，你係班犯會唔會死戰？

而且鉅鹿之戰章邯部受制於陳餘諸六國部隊，真正比項羽九戰九敗既，係當年大破匈奴，由蒙括一手訓練的北方軍，而統帥係當年滅楚功臣王翦之孫

好可能係假
因為怕漢朝知道趙佗死就發兵，到新王控制住國家先話佢死咗

遲早都會有一個國家統一
只不過係秦定趙，或者係潛力大既楚

而且. 趙方面也應該推算到秦軍補給也到極限了吧?

2邊都無法無中生有地變出軍糧的情形下.

再白吃糧下去,堅守的一方應該有優勢.

白起一係就強攻一場,一係就吃光自己退兵.

睇軍事一定睇政治

嬴稷個老野臨死前一定會將趙國重創先將秦國留比繼承人去完成統一

而且，以白起係四貴餘孽，注定要死，可以留到咁耐，只因為嬴稷在生和想用佢，無咗白起就好難玩殘趙國

再者，趙國外交失當，短時間內已經無一個國家會幫佢，三晉之內，親趙的信陵君亦一早失勢，魏王認定信陵君與平原君有路，一定唔會出兵。韓國唔洗講，無勝算既話睬你都傻。

長平之戰係必然發生，國際形勢幫緊秦國，秦王為咗戰機一定用盡所有手段唔會退，除非齊國改變心意借糧

廉頗就係知道咁先死守不出，就會餓住個肚都唔會出

掉轉次序 係攻趙失敗 返秦殺白起泄憤

未必，其他國家行分封街

結論係繼續用廉頗就會贏？

假如你係罪犯 共產黨話你只要殺美軍夠一定數既美軍就可以立功加入共產黨享受權力金錢

但美軍個個都好憎共產黨 想解放中國人民於水深火熱之中 你明白美國解放左中國會更美好 美國個個都好有使命感 唔怕死 你會唔會死戰美軍 定係打仗個時做逃兵？

唔一定
但廉頗的方案係睇黎最穩陣

仲有邊個？
有封地的都當？

史书上记录过，商鞅在秦国实施自己的思想后，每一个秦兵就像不要命了一样，其他国家的士兵都穿着很厚的盔甲在战场上打仗，而秦军连战甲都不穿，直接拿自己的肉身跟敌人拼命。他们可以一手拎着敌人的头，另一只手继续砍杀敌人

一隻手拎武器一隻手拎人頭追住對方黎劈 廉頗知道唔可以同秦打 所以打消耗戰

同埋好似出戰前會飲d酒壯膽

你會唔會信共產黨或者美國？

秦國就玩咗呢個制度好多代，有口碑保證

而且，做逃兵都要諗下你走得去邊同埋你d屋企人會連坐

只要秦軍輸左屋企人會無事 個時天下大亂 邊會咁易俾人連坐屋低人

係再堅持龜下去就會勝利.

連反間計都用上了,即是秦軍糧已到極限

那秦王反間計都唔work時, 糧又食哂, 仲有乜嘢手段賴死唔走

秦國有反間傳統
不嬲唔理係咪唔夠糧
因為秦不會同你公平決戰

所以支共倒了,其實非洲最開心

唔還債最好方法就係做低債主

係趙國周圍掠奪？

秦國的軍事鎮壓勝敗尚未可知，咁就走佬抵你做罪犯

章邯就係成功例子，仲殺埋項梁

問題是秦軍都冇糧啦, 冇氣冇力仲點繼續作戰

呢次反間都逼唔到趙軍出來決戰的話, 仲賴死喺野外有意思

唔通仲強攻趙軍陣地? 雖然到時趙軍都係冇氣冇力啦,但人家以逸待勞+城池優勢.勝負好易分出吧?

佢講出秦國有運用反間計的傳統啫
秦用反間唔代表佢唔夠糧

趙軍龜之前已經堅壁清野哂

秦軍可以掠奪到乜野, 連草都冇留一條俾佢哋.

用罪犯做兵前代和後世都有
但成功例子真係無咩

上面已經有巴打們分析過,對峙佐3年其實2邊糧草都差唔多燒哂

再下去秦軍跟趙軍就係一齊捱餓.

秦軍仲要賴死?

屌 笑撚到我跌斷腳

學術po咪搞事

樓豬(學術台人格)幾高汁

並非吹奏 ，單憑形勢而論，趙括接手之趙軍己經對陣秦軍2年有餘，臨陣換將的並非只有趙國
王齕換白起 廉頗換趙括
一個無實戰經驗的趙括
一個 己經屠軍幾十萬 的百戰老將
呢個仗己有唔係趙括一個人可以改變得出既歷史關口。即使馬服君領兵亦無必勝之把握。

補充一點，假設趙軍真有40萬人，試諗下40萬個男人困係一個地方2年有多，無經驗的白紙白紙趙括點會控制得到。

到最終趙括兵敗身死之後，是否存疑。若主帥突圍三軍死戰 秦趙雙方百萬大軍對陣 ，戰後秦軍居然有40萬趙兵可屠。

我要講既唔單止係平反趙括，而係當時環境，無論趙王換邊個，長平之戰 趙國只會照樣失敗。

認同，根本果陣秦就失哂軍心民心。

楚

秦軍點解咁勁其中一個原因係佢地用好多間諜線人，情報好準。

不嬲都高汁

原本有40萬，趙括再帶多20萬去。

打仗情報最重要

共國贏國軍都係贏情報

睇完長平之戰既分析

趙軍40萬係計埋後勤補給 同埋當地臨時召集
真正趙軍可能得15-20萬